<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="rss.css" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">

<channel>
<title>hen.ee</title>
<description>RSS feed for my (hen.ee) blog. Anything about technology, privacy, open-source, arts etc. Themes that come to my mind.</description>
<language>en-us</language>
<link>http://hen.ee/rss.xml</link>
<atom:link href="http://hen.ee/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />

<!-- LB -->

<item>
<title>Opinion of The Social Dilemma</title>
<guid>https://hen.ee//var/www/hen/2021.html#opinion-of-the-social-dilemma</guid>
<pubDate>Mon, 22 Feb 2021 14:32:39 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[
<img src="img/k28bdpxu.bmp" alt="Social Dilemma" />

<p>The Social Dilemma is a 2020 Amercian documentary-drama about how corporations treat their users as the product rather than the customer. It explores the threat of social media and surveillance capitalism.</p>

<h2>Opinion</h2>

<p>The film discusses many of the problems extraordinarily well however it is a bit stretched out. For someone very uneducated in how technology is exploitable this provides a fantastic overview. Unfortunately, I hoped they would share how to advocate for more control, promote ethical software or share general tips/guides.</p>

<p>The film succeeded in promoting the effects of using social media and started a discussion regarding it, Netfilx original branding and effective marketing might have contributed this (ironic due to Netflix's having the same flaws talked in the movie). However I feel like it requires more than that. There has to be more information about how your role can solve the problem. I see it discussed a lot but sadly it all fades away after a day.</p>

<p>I hope we can see more documentaries in the future of these problems since this topic requires everyone's attention.</p>

<br>

<p>I've written a Latex document more in depth about this topic. You can read more <a href="http://hen.ee/ir7k">here.</a></p>
]]></description>
</item>


<item>
<title>Superliminal: A Game About Changing Perspective</title>
<guid>https://hen.ee//var/www/hen/2020.html#superliminal-a-game-about-changing-perspective</guid>
<pubDate>Thu, 31 Dec 2020 15:59:34 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[
<img src="https://hen.ee/blog/img/image12.png" alt="Superliminal Game"> 
<p><em>This review is about a game called <a href="https://www.pillowcastlegames.com/">Superliminal</a>, currently sold on <a href="https://store.steampowered.com/app/1049410/Superliminal/">Steam</a>.</em></p>
<p>I've always loved the Portal series. It's a fantastically written puzzle game with portals. The puzzles are well guided and offer a satisfying feel after each completion. The level design inspires a lot as well; a dense and over-grown facility situated underground. If I we're to tell one reason why I love it, the artwork and environment design would do it.</p>
<p>During Portal 2's development, Valve (the developers) experimented with a new mechanic called “F-STOP”. The team absolutely loved it with Gabe Newell being very excited over this new mechanic. They started to develop further and make a prequel of the first game “Portal” which takes place somewhere in the 1950s-1980s.</p>
<p>However, this game was scrapped due to testers criticising it for having no actual portals. That meant, Valve had to go back to the drawing board and remake what's now known as “<a href="https://store.steampowered.com/app/620/Portal_2/">Portal 2</a>”.</p>
<p>Many of the fans still want to see such a game exist. There was one indie development team called LunchHouse Software who were creating a game called “Exposure” with exclusive rights from Valve to develop. Unfortunately, they halted development.</p>
<p>One other game inspired by the F-STOP mechanic is Pillow Castle's first game: “Superliminal”. You're spawned into a dream state where objects behave differently than we're used to in the real world and are forced to change perspective in order to view puzzles differently.</p>
<p>It forces it's users to literally “think outside the box”. I think that idea is executed quite well in this game. We often look at our ideas the same way and for some it's hard to change perspective and feel what's opposite. Same can be said about politics, wealth or inequality. Often we look past different opinions and censor ourselves to only one opinion. This is very intensified by mass and social media. We have algorithms to cater the most relevant posts or people to us but this significantly worsens our outlooks towards events or issues in the world.</p>
<p>Coming back to the game itself, the main game mechanic is excellently executed. The object sizing required a bit getting used to. It has a nicely written story behind it although a bit lacking in some areas. It focuses more on the main objective and deters itself from the puzzle aspect.</p>
<p>I did experience some flaws in level design and guidance. I felt stuck in some areas like the ending part. Guidance is something that, when done right, can make the whole game experience feel more powerful. I’ve seen Valve with their games have marvellous level design to effectively guide their players during the first levels.</p>
<p>This game is a wonderful experience, something worth playing.</p>
<br>
<p>Happy new year for those who are reading during the appropiate time. I hope to write more reviews and literature next year to those who are interested. For Estonians, I'll try to write more as well.</p>
<p>Thank you for reading.</p>
]]></description>
</item>


<item>
<title>[EST] Privaatsuse ja turvalisuse juhend algajatele</title>
<guid>https://hen.ee//var/www/hen/2020.html#privaatsuse-ja-tuvalisuse-juhend-algajatele</guid>
<pubDate>Mon, 21 Dec 2020 22:40:54 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[
<p><strong>Please note:</strong> this blog post is written in Estonian and may be meant for an Estonian audience.</p>

<p>Tere tulemast 21. sajandi digitaal ajastusse. Andmed on väärtuslikumad kui raha ning iga tehnoloogiafirma üritab kõige detailsema profiili teha, et pärast maha müüa.</p>
<p>Esimene artikkel eesti keeles, vabandan halbade sõnastuste või vigade eest.</p>
<p>Siia võib tulla pikk arutlus, telli minu <a href="https://hen.ee/rss.xml">RSS</a> <em>feed</em>.</p>

<h1 id="tarkvara">Tarkvara</h1>
<h2 id="vpn-teenused">VPN teenused</h2>
<p>Virtuaal privaatvõrk (VPN) ei ole <strong>anonüümne</strong>! On levinud müüt, et VPN'i kasutamine teeb sind anonüümseks. Kui ühendad VPN’iga, siis see ühendus on küll krüpteeritud, aga kusagil peab seda dekrüpteerima ning kõik informatsioon käib läbi nende serverite. Sinna tuleb see sama usalduse faktor sisse. Parema anonüümsuse jaoks on teenuseid näiteks <a href="https://www.torproject.org/">Tor</a>, millest on allpool täpsemalt kirjutaud.</p>
<p>Paljud need firmad väidavad, et nad ei kogu sinust informatsiooni, aga tavainimene ei saa seda otseselt <a href="https://www.theregister.com/2020/07/17/ufo_vpn_database/">kinnitada</a>. Küll, aga on paar mis on usaldusväärsemad kui teised ning asuvad riikides väljaspool Ameerikat ja <em>Five Eyes</em>. Kõik allpool teenused on auditeeritud.</p>
<ul>
<li><a href="https://mullvad.net">Mullvad</a> - Kõige privaatsem nendest ja võtab vastu sularaha ning Bitcoin’i. 35 erinevat serverit.</li>
<li><a href="https://protonvpn.com">ProtonVPN</a> - Tasuta variant olemas. Võtab vastu Bitcoin’i.</li>
</ul>
<h3 id="tor">Tor</h3>
<p><a href="https://www.torproject.org/">Tor</a> on anonüümne viis kuidas ühendada internetiga ning <em>hidden network</em>’iga. Levinum viis Tori kasutamiseks on <a href="https://www.torproject.org/download/">Tor Browser</a> (sarnaneb Firefox’iga). Tor pole illegaalne ning selle kasutamine on täiesti eetiline.</p>
<p>Tor ühendab läbi erinevate serverite (Tori sõlmedega) krüpteeritult asukohta ning kasutaja leidmine on seetõttu palju keerulisem. Tor on aeglasem kui tavaline sirvija ning võib olla keelatud veebisaidi või võrgu poolt.</p>
<h2 id="dns">DNS</h2>
<p>(<a href="https://itspetsialist.ee/2014/05/kas-iphone-6-naebki-selline-valja/">Kuidas muuta DNS Windows’is.</a>)</p>
<p>DNS on internetiteenus, mis tõlgib domeeninimed IP aadressideks. Näiteks tahad külastada veebisaiti mille domeen on “hen.ee”. DNS peab tõlkima selle domeeni IP aadressiks: “135.181.29.137”.</p>
<p>Tavaliselt on DNS’iks internetipakkuja oma ning selletõttu on võimalus internetipakkujal (näiteks Telial) vaatata millistel veebisaitidel käid. Teised DNS’id ei muuda sind nähtamatuks, aga on olemas palju usaldusväärsemaid pakkujaid. DNS’i kaudu on võimalik keelata veebisaitide külastamist.</p>
<ul>
<li><a href="https://developers.cloudflare.com/1.1.1.1/setting-up-1.1.1.1/">Cloudflare 1.1.1.1</a> (Firma USAst) - Kõige kiirem DNS pakkuja ning väidab, et ei logi.</li>
<li><a href="https://snopyta.org/service/dns/index.html">Snopyta</a> (Soome) - Kogukonna poolt ja ei logi.</li>
</ul>

<h2 id="krüpto">Krüpto</h2>

<p>Bitcoin ei ole nii privaatne kui arvad. Kõik Bitcoin'i tehingud on avalikud. <a href="https://www.getmonero.org/">Monero</a> ei avalikusta tehinguid ning võib kasutada tavaliste tehingute jaoks ka.</p>
<p>Igapäevased tehingud võiksid olla sularahaga. Tean, kui mugav on kasutada pangakaarti ja levitada <em>cashless</em> ühiskonda, aga kahjuks pangakaartid on vähem privaatsemad. Peate ise valima milline sobib kõige paremini.</p>

<h2 id="operatsioonisüsteem">Operatsioonisüsteem</h2>
<p>Väldi Windows’i ning vali üks nendest Linux’i operatsioonisüsteemidest. Windows 10’t on võimalik natuke privaatsemaks teha kasutades seda programmi: <a href="https://www.w10privacy.de/english-home/">W10Privacy</a>.</p>
<h3 id="pc">PC</h3>
<ul>
<li><a href="https://ubuntu.com/">Ubuntu</a> - Kõige populaarsem GNU/Linux operatsioonsüsteem.</li>
<li><a href="https://linuxmint.com/">Linux Mint</a> - Sarnaneb Ubuntu’ga, aga lihtsam kasutada.</li>
<li><a href="https://manjaro.org/">Manjaro</a> - Keerulisem.</li>
</ul>
<h3 id="telefon">Telefon</h3>
<ul>
<li><a href="https://apple.com">iOS (Apple)</a> - Apple’i telefonid on palju turvalisemad kui Android’i ning Apple väidab, et nad on privaatsemad kui teised. Kui soovite lihtsat privaatset telefoni, siis iPhone on kindel valik.</li>
<li><a href="https://calyxos.org/">CalyxOS</a> - Turvaline androidi alternatiiv, ainult Pixel’i telefone toetab.</li>
<li><a href="https://www.lineageos.org/">LineageOS</a> - Ebaturvalisem, aga toetab rohkem teisi mobiile.</li>
</ul>
<h2 id="paroolihaldur">Paroolihaldur</h2>
<p>Paroolihaldur hoiab paroolid krüpteeritud andmebaasis. Isiklikult soovitan kõigile kui kasutad samat parooli. Jälgige sellelt <a href="https://haveibeenpwned.com/">veebisaidilt</a> millised kontod on ohustatud või juba sisse murtud. Kui kasutate samat parooli, peate kohe muutma kõik oma kontode paroolid teistsugusteks. Paroolihaldurid teevad selle lihtsamaks.</p>
<ul>
<li><a href="https://bitwarden.com/">Bitwarden</a> - Pilve põhine. Sünkroniseerib ning kõige lihtsam kasutada.</li>
<li><a href="https://keepassxc.org/">KeepassXC</a> - Lokaalne andmebaas. Saab kasutada igat pilveteenust, sest andmebaas on tavaline fail.</li>
</ul>
<h2 id="krüpteerimine-ja-muu">Krüpteerimine ja muu</h2>
<ul>
<li><a href="https://www.veracrypt.fr/en/Home.html">VeraCrypt</a> on <em>open-source</em> ketta krüpteerija.</li>
<li><a href="https://gnupg.org/">GnuPG</a> on e-maili või sõnumite krüpteerija. GPG krüpteerib ainult sõnumi sisu.</li>
<li><a href="https://www.7-zip.org/">7Zip</a> on arhiivi faili programm.</li>
<li><a href="https://exifcleaner.com/">ExifCleaner</a> eemaldab meta-andmeid piltidest.</li>
<li><a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a> on tasuta <em>open-source</em> tekstitöötlusprogramm, sarnaneb Microsoft Word’iga.</li>
<li><a href="https://vscodium.com/">VSCodium</a> on ilma jälitajateta Microsoft VSCode.</li>
</ul>
<h2 id="sirvija">Sirvija</h2>
<p>Chrome on Google’i poolt omandatud ning sisaldab nende jälitajaid.</p>
<p>Vali <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/new/">Firefox</a> ja lae alla <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/">uBlock Origin</a>, <a href="https://www.eff.org/https-everywhere">HTTPS Everywhere</a> <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/clearurls/">ClearURL</a> ning <a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/localcdn-fork-of-decentraleyes/">LocalCDN</a>. Firefox vajab natuke seadistamist, et veel turvalisemaks teha. Loe rohkem <a href="https://privacytools.io/browsers/#about_config">siit</a> (inglise keeles).</p>
<p><a href="https://brave.com/">Brave Browser</a> on alternatiiv Chrome’ile.</p>
<h1 id="veebipõhised">Veebipõhised</h1>
<h2 id="otsingumootorid">Otsingumootorid</h2>
<p>Väldi Google’i või Bing’i otsingumootoreid.</p>
<ul>
<li><p><a href="http://searx.me">Searx</a> on meta-otsingumootor, mis kasutab teisi otsingumootoreid (Google, Bing, Yahoo jne) vastusteks. Searx pakub suurepäraseid eestikeelseid vastuseid kuna kasutab Google oma otsingumootorit vastusteks. Kui soovite, võite kasutada minu Searx’i lehte (<a href="https://searx.hen.ee">searx.hen.ee</a>) või kellegi teise oma.</p></li>
<li><p><a href="https://duckduckgo.com">DuckDuckGo</a> (Firma USAst) ei paku häid eestikeelseid vastuseid, aga on hea alternatiiv.</p></li>
</ul>
<h2 id="e-mail">E-mail</h2>
<p>Ära kasuta GMail’i või Hotmail’i.</p>
<ul>
<li><p><a href="http://protonmail.com">ProtonMail</a> (Šveits) - Kõige parem valik. Tasuta 500 MB või al 48€ aastas.</p></li>
<li><p><a href="https://posteo.de/en">Posteo</a> (Saksamaa) - al 12€ aastas 2 GB.</p></li>
<li><p><a href="https://tutanota.com/">Tutanota</a> (Saksamaa) - Tasuta 1 GB.</p></li>
<li><p><a href="https://mailbox.org/en/">Mailbox</a> (Saksamaa) - al 12€ aastas 2 GB.</p></li>
<li><p><a href="https://disroot.org/en/services/email">Disroot</a> (Holland) - Tasuta 1 GB.</p></li>
<li><p><a href="https://www.startmail.com/en/">StartMail</a> (Holland) - $59.95 aastas 10 GB.</p></li>
<li><p><a href="">Mailinabox</a> - Lihtne skript, et <em>host</em>’ida oma e-maili server.</p></li>
</ul>
<h3 id="e-maili-klient">E-maili klient</h3>
<p>Paljudel e-mail’i pakkujatel on oma veebipõhine e-maili klient.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.thunderbird.net/en-US/">Thunderbird</a></li>
<li><a href="https://www.mailvelope.com/en">Mailvelope</a> - Sirvijalaiend GPG e-maili krüpteerimise jaoks.</li>
<li><a href="https://neomutt.org/">Neomutt</a> - Linux’i terminali e-maili klient.</li>
</ul>
<h2 id="suhtlustarkvara">Suhtlustarkvara</h2>
<p>Väldi Messenger, Whatsapp, Telegram, Viber või SMS’i.</p>
<h3 id="tsentraliseeritud-suhtlustarkvara">Tsentraliseeritud suhtlustarkvara</h3>
<p>Tsentraliseeritud suhtlustarkvara esineb kahe vestleja vahel server. Probleemideks on: kõik läheb läbi ühe serveri ning omanik võib muuta reegleid.</p>
<ul>
<li><a href="https://signal.org/">Signal</a> - Vajab telefoninumbrit. Krüpteeritud ning toetab häälkõnet.</li>
</ul>
<h3 id="födereeritud-suhtlustarkvara">Födereeritud suhtlustarkvara</h3>
<p>Födereeritud suhtlustarkvara on erinevate serverite vaheline võrgustik (nagu e-mail). Laseb valida milliste serverite vahel jagada andmeid. Serverite uuendamine on keeruline. Üks populaarne on Matrix’i võrgustik.</p>
<ul>
<li><a href="https://element.io/">Element (Riot)</a> - Klient, et ühendada Matrix’i võgustikuga.</li>
</ul>
<h3 id="p2p-võrk">P2P-võrk</h3>
<p>P2P puudub tsentraalne infrastruktuur, aga sõnumite saatmiseks peab olema mõlemad kasutajad võrgus.</p>
<ul>
<li><p><a href="https://briarproject.org/">Briar</a></p></li>
<li><p><a href="https://jami.net/">Jami</a></p></li>
</ul>
<h2 id="sotsiaalmeedia">Sotsiaalmeedia</h2>
<p>Väldi Twitter’it või Facebook’i ning vali siit alternatiiv. Ideaalne oleks võimalikult vähe kasutada sotsiaalmeediat.</p>
<p>Kõik need alternatiivid osalevad sotsiaalmeedia föderatsioonis. See tähendab, et erinevad serverid ja isegi erinevad platvormid võivad omavahel ühenduses olla. <em>Tl;Dr:</em> E-mail, aga avalikum.</p>
<ul>
<li><a href="https://joinmastodon.org/">Mastodon</a> - Sarnaneb Twitter’iga.</li>
<li><a href="https://diasporafoundation.org/">diaspora*</a></li>
<li><a href="https://pixelfed.org/">PixelFed</a> - Sarnaneb Instagram’iga.</li>
<li><a href="https://joinpeertube.org/">PeerTube</a> - Youtube, aga detsentraliseeritud.</li>
</ul>
<p>On olemas sotsiaalmeedia <em>proxy</em>’d. Saate läbi teise veebisaidiga (mis võib-olla ei jälita) näha näiteks YouTube'i sisu.</p>
<ul>
<li><a href="https://teddit.net">Teddit</a> - Reddit’i proxy.</li>
<li><a href="https://invidio.us/">Invidious</a> - YouTube’i proxy.</li>
<li><a href="https://nitter.net/">Nitter</a> - Twitter’i proxy.</li>
<li><a href="https://bibliogram.13ad.de/">Bibliogram</a> - Instagram’i proxy.</li>
</ul>
<h2 id="pilv">Pilv</h2>
<p><a href="https://nextcloud.com/">Nextcloud</a> on suurepärane alternatiiv Google Drive või Microsoft 365 teenustele. <a href="https://nextcloud.com/signup/">Siin on valik Nextcloud’i pakkujatest</a>, mõned nendest pakuvad tasuta 2-5 GB. Nextcloud’i saab lihtsalt ise <em>host</em>’ida.</p>
<p><a href="https://syncthing.net/">Syncthing</a> on lokaalne faili sünkroniseerimis programm.</p>

<p>Tänan lugemast. Loodan, et andis parema vaatepildi privaatsemasse maailma.</p>
]]></description>
</item>


<item>
<title>Recent Google Outages</title>
<guid>https://hen.ee//var/www/hen/2020.html#recent-google-outages</guid>
<pubDate>Tue, 15 Dec 2020 16:36:01 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[
<p>As you may know, recently (2020 December) <a href="https://edition.cnn.com/2020/12/14/tech/google-youtube-gmail-down/index.html">Google was hit with an outage affecting many of its services like Google Suite, YouTube, Classroom etc</a>. This lasted for about an hour.</p>
<p>Being one of the most popular and massive technology company, this incident did incite quite a lot of outrage in its users. Lots of people rely on Google's free and paid software. They require it for school projects to governmental work. They use Google's software and hardware in their homes. Does this raise some red flags?</p>
<h2>The red flags</h2>
<p>Google owns around 88% of market share in the search engine space. With their analytics software, ads, fonts and other APIs you could say they've invaded loads of websites. This website once used Google fonts. They dominate in the browser market with their Chrome browser. </p>
<p>Google's own ecosystem is part of lives, homes and companies. Their software extends from work to home.</p>
<p>One company controlling most of the web seems disastrous. It's until that company also has outages and privacy issues. They decide Mozilla's or open-source's fate.</p>
<h2>What to do next?</h2>
<p>I despise the common thought that massive corporations with cute, relatable or casual branding are trustable. Ignoring privacy in the 21st century will be fatal for the information age. Is it necessary to trust faceless corporations with your data for them to control what YouTube video to click next?</p>
<p>It's hard to live without the ecosystem but trying for a week will give a better perspective. There are better alternatives out there, it's just that people don't bother reviewing them correctly or using them.</p>
<br>
<p>This incident has proven that not only is privacy the issue, it's also the promised 24/7 (99.9% uptime) accessibility of data. Google has proven that no matter how big the company is, they can't have their services always online for you. Check out <a href="https://privacytools.io">PrivacyTools.io</a> to read more.</p>
<br>
<p>Contact me via my <a href="mailto:contact.@hen.ee">e-mail</a> for questions.</p>
]]></description>
</item>

























</channel>
</rss>

